礦業法三讀通過 環團肯定扭轉百年礦業霸權
2023-05-27
https://udn.com/news/story/7314/7193681?from=udn-referralnews_ch2artbottom
地球公民基金會今天表示，礦業法修正通過扭轉百年礦業霸權，完成刪除採礦不須地主同意、申請展延原則核准等霸王條款，且開採變有限度等6項重點，將監督135個礦業權後續執法。 立法院今晚三讀修正通過礦業法，地球公民基金會今天發布新聞指出，礦業法自1930年立法迄今93年，老舊過時，大幅向礦業權者傾斜，造就不須經過地主同意便能在私人土地上挖礦的「霸王條款」，明顯違憲、違反基本人權，民間團體歷經7年推動，終於修正通過，扭轉了百年礦業霸權。 地球公民基金會並說，修法重點共計6點，首先，「刪除霸王條款」，將採礦不須地主同意、申請展延原則核准等霸王條款刪除。 其次，「重新定義『礦業用地』」，從僅有面積概念，新增開採總量與最終高程。實務上將礦業用地解釋為有限度地開採，改變無期限採礦可能造成世代不正義的沉痾。 第三，「新增環境保護、風險評估與監督機制」，過去未做環評的礦場，未來為礦業用地面積2公頃以上及年產量超過5萬公噸，且在特定區位上持續採礦，必須補辦環評（例如亞泥新城山礦場等6個礦場）或環境調查分析與提出因應對策，所有通過環評的礦場，未來不同部會的相關機關要聯合檢查與監督。 第四，「保障原住民部落之權益」，在原民土地上採礦的企業，沒做過諮商同意者，要在1年內補辦諮商同意，約計31個礦場，未來若擴大開採也要重做。 第五，「改善業者權利過大情況」，增加權益關係人參與開發決策過程的程序，以及增加其他目的事業主管機關表達意見的空間，一改過往礦業權者權益獨大、極為傾向經濟開發導向的思維。 第六，「資訊公開」， 採礦開發程序的各項書件與行政程序的資訊，未來也將資訊公開，讓全民一起監督。 地球公民基金會並說，目前全台共135個礦業權，將持續追蹤子法的訂定，及補辦環評、諮商同意等是否確實執行，期待台灣的礦業走向負責任發展的新篇章。 地球公民基金會補充，台灣礦業改革的號角，始於田春綢女士、台灣環保聯盟花蓮分會、台灣蠻野心足生態協會處理亞洲水泥新城山礦場案開啟。2013年地球公民基金會與台灣蠻野心足生態協會合作，關注在保安林內採礦的潤泰蘭崁礦場。 接著，2014年起陸續揭露北原礦業的違法情事、萬達鑛業威脅珍稀台灣山毛櫸案、台泥金昌環差案、關西羅家復礦案、利英工礦重做環評案、南投地利礦權展限案、宜蘭永侒威脅水源案、大原工礦超挖案等，前仆後繼的離譜個案，讓社會看見礦業開採對環境、山林、人權與土地的侵害有多嚴重，進而推動礦業法的修法，10年來召開60場記者會，發布數十多篇聲明稿、投書，超過上千篇的媒體報導。 礦業法 環評